\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\include{includes/packages}
\include{includes/colors}
\include{includes/consts}
\include{includes/styles}
\include{includes/listings}
\include{includes/defines}
\begin{document}
\input{includes/titlepage}
\pagebreak
бла бла
\newpage
\tableofcontents
\newpage
\nonumsection{Введение}

Современные распределённые графовые базы данных сталкиваются с фундаментальной проблемой эффективного распределения вершин графа по узлам хранения (шардам). Оптимальное распределение становится критически важным для производительности систем, где основной операцией является поиск путей между вершинами, которые могут находиться в разных шардах. Неэффективное распределение приводит к значительным задержкам при выполнении запросов и избыточным сетевым коммуникациям между узлами.

Актуальность данной работы обусловлена стремительным ростом объёмов графовых данных в таких областях, как социальные сети, рекомендательные системы, биоинформатика и интернет вещей. Традиционные подходы к распределению данных демонстрируют ограниченную эффективность при работе с графами, требующими учёта структурных особенностей и связности вершин.

В рамках исследования проводится сравнительный анализ двух принципиально различных подходов к распределению графов: потоковых методов (online partitioning), работающих в реальном времени по мере поступления данных, и методов оптимизации распределения (offline partitioning), требующих полного знания структуры графа. Особое внимание уделяется алгоритмам библиотеки METIS, представляющей собой промышленный стандарт для задач разбиения графов, и современным потоковым алгоритмам, таким как Fennel и Streaming Graph Partitioning.

Целью работы является исследование и сравнение эффективности различных методов распределения вершин графа по гомогенным хранилищам, а также разработка предложений по комбинированию подходов для достижения оптимального баланса между качеством разбиения и вычислительной эффективностью в условиях реальной эксплуатации распределённых графовых баз данных.
\newpage
\include{theory}
\include{practice}
\newpage
\nonumsection{Заключение}

В ходе выполнения курсового проекта была успешно исследована задача распределения вершин графа по гомогенным хранилищам и реализован ключевой компонент алгоритма Кернигана-Лина для оптимизации такого распределения.

На теоретическом уровне проведён анализ современных подходов к разбиению графов, включая как потоковые методы (Fennel, Streaming Graph Partitioning), так и методы оптимизации распределения (библиотека METIS). Установлено, что алгоритм Кернигана-Лина, несмотря на свою классическую природу, остаётся эффективным инструментом для уточнения разбиения графов, особенно в его оптимизированной граничной версии (BKL), которая значительно снижает вычислительные затраты.

На практическом уровне реализована вычислительная модель для расчёта метрики улучшения распределения $g_v$, являющейся основой алгоритма Кернигана-Лина. Разработаны:
\begin{itemize}
    \item Гибкая система представления графовых структур с поддержкой различных типов ключей вершин
    \item Классы для управления вершинами и их связями в рамках отдельных хранилищ
    \item Оптимизатор, вычисляющий метрику $g_v$ только для граничных вершин (реализация подхода Boundary KL)
    \item Демонстрационный пример, подтверждающий корректность работы реализованных компонентов
\end{itemize}

Ключевым достижением работы является реализация оптимизации Boundary KL, позволяющей работать только с вершинами, имеющими внешние связи, что значительно снижает вычислительную сложность алгоритма при сохранении качества оптимизации.

Полученные результаты подтверждают эффективность комбинированного подхода, при котором потоковые методы используются для начального распределения вершин, а алгоритм Кернигана-Лина — для последующей оптимизации. Такая стратегия позволяет достичь оптимального баланса между скоростью распределения и качеством разбиения графа, что особенно важно для распределённых графовых баз данных, работающих с большими объёмами данных в реальном времени.

Реализованная система может быть расширена для поддержки большего количества хранилищ, добавления полного цикла итераций алгоритма Кернигана-Лина и интеграции с реальными системами управления графовыми базами данных.
\newpage
\include{appendix}
%---------------------------------------------
\end{document}

