\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\include{includes/packages}
\include{includes/colors}
\include{includes/consts}
\include{includes/styles}
\include{includes/listings}
\include{includes/defines}
\begin{document}
\input{includes/titlepage}
\pagebreak
бла бла
\newpage
\tableofcontents
\newpage
\nonumsection{Введение}

Современный этап развития информационных технологий характеризуется экспоненциальным ростом объемов данных и усложнением связей между ними. Графовые модели данных становятся стандартом де-факто для представления информации в таких областях, как социальные сети, рекомендательные системы, биоинформатика, телекоммуникации и интернет вещей. Эффективность работы с графами большого размера напрямую зависит от способности системы хранить и обрабатывать их, используя распределенные ресурсы.

Ключевым компонентом любой распределенной графовой базы данных (БД) является стратегия распределения вершин графа по узлам хранения (шардам). От того, насколько удачно вершины сгруппированы в шарды, зависит производительность выполнения основных операций, прежде всего — поиска пути между вершинами. Если вершины, часто участвующие в одном запросе, оказываются в разных хранилищах, это приводит к значительным сетевым издержкам и росту задержек. Таким образом, задача минимизации количества межшардовых соединений (мощности разрезов) при сохранении баланса нагрузки на узлах является критически важной для обеспечения высокой производительности распределенных графовых систем.

В рамках данной практики разрабатывается модуль оптимального распределения вершин для графовой БД. В качестве базового алгоритма выбран метод Fennel, относящийся к классу алгоритмов потокового распределения графов. Целью работы является не только теоретическое изучение современных подходов к партиционированию графов, но и практическая реализация алгоритма Fennel, способного эффективно распределять поступающий поток вершин в режиме реального времени.
\newpage

\include{practice}
\newpage
\nonumsection{Заключение}

В ходе выполнения курсового проекта была успешно исследована задача распределения вершин графа по гомогенным хранилищам и реализован ключевой компонент алгоритма Кернигана-Лина для оптимизации такого распределения.

На теоретическом уровне проведён анализ современных подходов к разбиению графов, включая как потоковые методы (Fennel, Streaming Graph Partitioning), так и методы оптимизации распределения (библиотека METIS). Установлено, что алгоритм Кернигана-Лина, несмотря на свою классическую природу, остаётся эффективным инструментом для уточнения разбиения графов, особенно в его оптимизированной граничной версии (BKL), которая значительно снижает вычислительные затраты.

На практическом уровне реализована вычислительная модель для расчёта метрики улучшения распределения $g_v$, являющейся основой алгоритма Кернигана-Лина. Разработаны:
\begin{itemize}
    \item Гибкая система представления графовых структур с поддержкой различных типов ключей вершин
    \item Классы для управления вершинами и их связями в рамках отдельных хранилищ
    \item Оптимизатор, вычисляющий метрику $g_v$ только для граничных вершин (реализация подхода Boundary KL)
    \item Демонстрационный пример, подтверждающий корректность работы реализованных компонентов
\end{itemize}

Ключевым достижением работы является реализация оптимизации Boundary KL, позволяющей работать только с вершинами, имеющими внешние связи, что значительно снижает вычислительную сложность алгоритма при сохранении качества оптимизации.

Полученные результаты подтверждают эффективность комбинированного подхода, при котором потоковые методы используются для начального распределения вершин, а алгоритм Кернигана-Лина — для последующей оптимизации. Такая стратегия позволяет достичь оптимального баланса между скоростью распределения и качеством разбиения графа, что особенно важно для распределённых графовых баз данных, работающих с большими объёмами данных в реальном времени.

Реализованная система может быть расширена для поддержки большего количества хранилищ, добавления полного цикла итераций алгоритма Кернигана-Лина и интеграции с реальными системами управления графовыми базами данных.
\newpage
\include{citations}
\newpage
%\include{appendix}
%---------------------------------------------
\end{document}

